［一地兩檢］陶傑：講粗話

香港高鐵「一地兩檢」問題，是中西思維的衝突。香港秉承英式的法治思維，追問細節：如果割出香港土地，或車廂內屬於中方行政管轄，一個孕婦生了孩子，小孩屬於大陸中國「公民」，還是香港特區護照持有人？
中國人不喜歡細節。一九七八年，鄧小平會見日本來賓，說研究「文革」，「宜粗不宜細」。起草基本法，鄧小平也向香港草委指示：「宜粗不宜細」。鄧小平以為，「宜粗不宜細」就可以避免爭論。
然而鄧小平的主人毛澤東卻說：「世界上怕就怕認真二字，共產黨就最講認真。」認真，不就是要追索細節嗎？
中國人不重細節，還是鄧小平看得準。中國語文並不是為細節而設計的語言，譬如有一句話：「船到橋頭自然直」，會接受西方思維訓練的人追問下去：為什麼「船」到橋頭，「自然」會直？船是什麼船？舢舨還是萬噸郵輪？橋又是什麼橋？木橋、石橋，還是長江大橋還是香港青馬大橋三藩市的金門橋？一艘小舢舨，到了三藩市港灣，面臨太平洋，是不是駛到金門橋的一端，就不會打轉？你說的是潮漲還是潮退？
這些都是細節，西方的契約和協議，最重細節，不誇談口號、藍圖、理念，唯觸及此，追問下去，中國人即顧左右而言他，或者覺得你很厭煩，或者認為你很敵視中國文化。其「法律」條文都是用這種語文寫成，由大清律例到「基本法」都沒有變過，然而受西方思維訓練的香港英式大律師不接受這種粗糙，一旦跟那十四億人爭論起來，對方很容易挾龐大的GDP而大怒，即指追問的人為洋奴和漢奸。
但將這些激動的詞彙Put aside，問題還是沒有解決。譬如：梁特政府說，中國一帶一路，香港要「抓緊機遇」這句話，也是一句中國式的粗話，不是英式的細話。一帶一路，香港要抓緊機遇，機遇在何處？中國的國企有沒有在八家大學的生涯規劃（Career Planning）展銷會，設立單位，中海油、中國建設、中國高鐵，招錄一百多個見習生，面試滿意，即刻帶去印尼、汶萊、澳洲，予以聘用？薪金若干？要什麼學歷？
董伯出售了他的東方航運，這是他的家族沒有抓住「一帶一路」機遇呢，還是由美國報紙放風，中國逼他賣掉？如果是逼賣，那麼連董伯的一帶一路機遇也慘遭剝奪，一般香港人，又如何抓機遇？
以上問題，並無冒犯、激怒、挑釁誰的意思，只是一個中學生，就他不明白的問題，往細節上舉手提問而已。

直

就好似民建聯呢排成日講「優質民主」、「分享經濟成果」，
咩叫優質民主、邊度有經濟成果又講唔出，就係靠啲口號呃人。

曲到盡頭自然直

船到橋頭果個比喻用得唔好

西咩方思維訓練 「船到橋頭自然直」不過係一句諺語, 點能夠同契約協議一樣較真 "Every cloud has a silver lining" 係咪又將卷雲、層雲、積雲等等觀察過後都發現有一條若干長嘅銀線?

方便搬龍門

19講係語言既差別 英文要好清晰去define 每樣野 唔似中文 是是但但 咁講左 勁含糊 基本法用循序漸進 你就用英文啲諺語黎講 你幾時見鬼佬用Every cloud has a silver lining寫合約 法律條文

咁唔通「船到橋頭自然直」又寫咗落中國憲法?

中國最鐘意講口號玩鳩人

陶傑篇文用中文寫，所以啲logic都係是是但但

你自己去睇下中國憲法用左幾多含糊既用語先啦 船到橋頭自然直 人地舉個例子就無限放大

嗰例子係用得唔好，但整體19啱既

我唔係無限放大, 係佢根本舉例不當, 佢大可以拎中西方相關法律條文作比較, 而唔係拎諺語同條文比

佢係光明頂有講過 唔知佢係咪趕交貨 是但用個諺語舉例子就算

曲到盡頭圓變直

咁篇文會好悶

基本法話五十年不變呀
你問五十年之後點？
船到橋頭自然直